
\chapter*{Elaborazione dati in R}
   
\section*{Acquisizione dati}

Il progetto consisteva in una serie di operazioni su file da realizzare.
Per fare questo ho seguito passo passo le istruzioni del progetto e ho stampato a video ogni informazione che mi si richiedeva.
L'uso dei commenti mi ha aiutata molto a capire cosa stavo facendo, a suddividere il problema in più parti, e a indirizzarmi in fase di debug.

A questo punto ho analizzato la struttura dei dati (e l'ho stampata) per capire meglio come procedere nell'analisi.
A questo punto \'e scattato automatico il bisogno di conoscere anche i nomi a cui i dati erano assegnati nella struttura.


Un'analisi statistica perde di significato quando ci sono elementi NA. Perciò, ho guardato quali valori non erano disponibili (in questo caso nessuno).
Da notare l'uso del for e di is.na(data[i]). Trovo da mettere in evidenza, inoltre,che delle 4 funzioni che ho utilizzato, ognuna sia *attributo* di un'altra.


\section*{L'analisi statistica vera e propria}

Di qui comincia la vera e propria **analisi statistica** dei dati.
Il linguaggio R di qui in poi diventa molto simile a quello naturale inglese e risulta autoesplicativo.
Meritano attenzione particolare però:

-la *cohersion* del primo *factor* di data a vettore
-l'uso di *c()* per parametri eterogenei
-l'uso di *colnames()*, permesso dalla lettura da file con il parametro *header* abilitato


\section*{I Grafici}
	\subsection{Scrittura sul file figura116.1.png dei grafici a barre dei consuntivi}

A questo punto ho proseguito con il disegno dei tre grafici richiesti.
I primi due sono dei *group bar graphs* molto simili. 
Per realizzare il primo grafico dei consuntivi ho avuto bisogno di una matrice di 3 righe e 8 colonne, cio\'e la "rovesciata" della matrice di 8 righe e 3 colonne che si vede nel .csv.

L'output del file non \'e visibile su questa documentazione, ma presente sul file figura116.1.png da allegarsi alla working directory del file .R in esecuzione.

A questo punto \'e bastato passare a barplot la matrice m nel formato richiesto in corrispondenza al parametro **height**.
Da notarsi l'utilizzo della variabile ausiliaria *aiuto* e l'andare a capo a ogni nuovo parametro per migliorare la visibilit\'a.


\includegraphics[width=4cm]{images2/figura116_1}

	\subsection*{Scrittura su file figura116.2.png dei grafici a barre dei preventivi}

Questo grafico \'e simile al primo ma relativo ai preventivi.


\includegraphics[width=4cm]{images2/figura116_2}

	\subsection*{Grafico a piacere}

Come grafico a piacere ho scelto uno *stacked bar graph*, molto utile per capire la distribuzione delle risorse.

Per realizzarlo \'e bastato non impostare il beside lasciandolo a **FALSE**.


\includegraphics[width=4cm]{images2/figura116_3}

